.. _tutorial-views:

Шаг 5: Функции представления
============================

Теперь, когда соединения с базой данных уже работают, мы можем заняться
написанием функций предстваления.  Нам нужны четыре из них:

Показать записи
---------------

Это представление показывает все записи, хранящиеся в базе данных.  Оно
соответствует главной странице вашего приложения, и выбирает все заголовки
и тексты из базы данных.  Запись с наибольшим id (последняя по времени)
будет наверху.  Строки, возвращаемые курсором немного похожи на кортежи,
так как мы используем фабрику строк :class:`sqlite3.Row`

Функция представления передаёт записи в виде словаря шаблону
`show_entries.html` и возвращает сформированное отображение::

    @app.route('/')
    def show_entries():
        db = get_db()
        cur = db.execute('select title, text from entries order by id desc')
        entries = cur.fetchall()
        return render_template('show_entries.html', entries=entries)

Добавление новой записи
-----------------------

Это представление позволяет пользователю, если он осуществил вход,
добавлять новые записи.  Оно реагирует только на запросы типа `POST`,
а фактическая форма отображается на странице `show_entries`.  Если всё
работает хорошо, наше сообщение будет передано (:func:`~flask.flash`)
следующему запросу  и произойдёт возврат через перенаправление на
страницу `show_entries`::

    @app.route('/add', methods=['POST'])
    def add_entry():
        if not session.get('logged_in'):
            abort(401)
        db = get_db()
        db.execute('insert into entries (title, text) values (?, ?)',
                    [request.form['title'], request.form['text']])
        db.commit()
        flash('New entry was successfully posted')
        return redirect(url_for('show_entries'))


Заметьте, что здесь есть проверка на то, что пользователь вошёл (ключ
внутри сессии `logged_in` присутствует и установлен в `True`).

.. admonition:: Замечание, касающееся безопасности

   Убедитесь пожалуйста, что при формировании оператора SQL, как и в примере
   выше, были использованы вопросительные знаки.  В обратном случае, при
   форматировании строк для построения оператора SQL, ваше приложение станет
   уязвимым для SQL-инъекций.  За подробностями обратитесь к разделу
   :ref:`sqlite3`.

Вход и выход
------------

Эти функции используются для того, чтобы пользователь мог войти под собой
и выйти.  При входе производится проверка имя пользователя и пароля с
значениями, хранимыми в конфигурации, и в сессии устанавливается ключ
`logged_in`.  Если пользователь зашёл успешно, этот ключ устанавливается
в `True`, и пользователь возвращается обратно к странице `show_entries`.
К тому же, появляется всплывающее сообщение, что он или она зашли успешно.
При возникновении ошибки, шаблон об этом получает уведомление, и происходит
повторный запрос у пользователя имени пользователя и пароля::

    @app.route('/login', methods=['GET', 'POST'])
    def login():
        error = None
        if request.method == 'POST':
            if request.form['username'] != app.config['USERNAME']:
                error = 'Invalid username'
            elif request.form['password'] != app.config['PASSWORD']:
                error = 'Invalid password'
            else:
                session['logged_in'] = True
                flash('You were logged in')
                return redirect(url_for('show_entries'))
        return render_template('login.html', error=error)

Функция выхода, с другой стороны, удаляет обратно этот ключ из сессии.
Здесь мы используем ловкий трюк: если вы используете метод словаря
:meth:`~dict.pop` и передаёте ему второй параметр (по умолчанию),
метод удаляет ключ из словаря при его наличии или ничего не делает
если такого ключа нет.  Это полезно, потому что теперь нам не надо
делать проверку, вошёл ли пользователь или нет.

::

    @app.route('/logout')
    def logout():
        session.pop('logged_in', None)
        flash('You were logged out')
        return redirect(url_for('show_entries'))

Продолжение: :ref:`tutorial-templates`.

`Оригинал этой страницы <http://flask.pocoo.org/docs/tutorial/views/>`_